[
    {
        "question": " ' उत्साह ' कविता किसकी रचना है ?",
        "options": [
            "सुमित्रानंदन पंत",
            "जयशंकर प्रसाद",
            "सूर्यकांत त्रिपाठी 'निराला'",
            "महादेवी वर्मा"
        ],
        "answer": "सूर्यकांत त्रिपाठी 'निराला'"
    },
    {
        "question": " ' उत्साह ' कविता में कवि ने किस के लिए संबोधन किया हैै ?",
        "options": [
            "सूर्य",
            "बादलों",
            "पवन",
            "चंद्रमा"
        ],
        "answer": "बादलों"
    },
    {
        "question": " उत्साह किस प्रकार का गीत है ?",
        "options": [
            "आह्वान",
            "उत्साह",
            "प्रेम",
            "विरह"
        ],
        "answer": "आह्वान"
    },
    {
        "question": " ' उत्साह ' कविता में बादलों से किसको शीतल करने की बात कही है ?",
        "options": [
            "विकलजन",
            "विद्युत",
            "तप्तधरा",
            "जीवन"
        ],
        "answer": "तप्तधरा"
    },
    {
        "question": " ' उत्साह ' कविता में किस दिशा से अनंत के घन आने की बात कही है ?",
        "options": [
            "अज्ञात",
            "ज्ञात",
            "पश्चिम",
            "पूर्व"
        ],
        "answer": "अज्ञात"
    },
    {
        "question": " ' उत्साह ' कविता में ' निदाघ ' का क्या अर्थ है ?",
        "options": [
            "गर्मी",
            "वर्षा",
            "इनमें से कोई नहीं",
            "सर्दी"
        ],
        "answer": "गर्मी"
    },
    {
        "question": " 'वज्र' किसके हृदय में छिपा रहता है ?",
        "options": [
            "आकाश",
            "सूर्य",
            "बादल",
            "पवन"
        ],
        "answer": "बादल"
    },
    {
        "question": " बादलों में क्या छिपा हुआ है ?",
        "options": [
            "कालापन",
            "गर्जन",
            "वज्र",
            "जल"
        ],
        "answer": "वज्र"
    },
    {
        "question": " पत्तों से लदी डाल पर कौन - कौन से रंगों की छ्टा बिखरी हुई है ?",
        "options": [
            "लाल - पीली",
            "हरी - लाल",
            "पीली - भूरी",
            "हरी - पीली"
        ],
        "answer": "हरी - लाल"
    },
    {
        "question": " कवि बादलों से क्या संदेश देता है ?",
        "options": [
            "नये जूते",
            "नये कपड़े",
            "नया जीवन",
            "नया शरीर"
        ],
        "answer": "नया जीवन"
    },
    {
        "question": " 'उत्साह' कविता में अज्ञात दिशा से किसके आने की बात कही गई है ?",
        "options": [
            "अनंत के घन",
            "हवा",
            "जल",
            "विद्युत"
        ],
        "answer": "अनंत के घन"
    },
    {
        "question": "  'विश्व के निदाघ के सकल जन ' यहाँ ' सकल' का क्या अर्थ है ?",
        "options": [
            "अच्छे",
            "सब",
            "सुंदर",
            "दुष्ट"
        ],
        "answer": "सब"
    },
    {
        "question": " ' अट नहीं रही ' कविता किसकी रचना है ?",
        "options": [
            "सूर्यकांत",
            "सुंदर",
            "अच्छे",
            "दुष्ट"
        ],
        "answer": "सूर्यकांत"
    },
    {
        "question": " ' अट ' से क्या अभिप्राय है?",
        "options": [
            "अटकाव",
            "अटना",
            "अटकाना",
            "प्रविष्ट करना"
        ],
        "answer": "प्रविष्ट करना"
    },
    {
        "question": " 'अट नहीं रही है ' कविता में हटाने पर भी क्या नहीं हट रही है ?",
        "options": [
            "आभा",
            "पत्तियाँ",
            "आँख",
            "साँस"
        ],
        "answer": "आँख"
    },
    {
        "question": " ' अट नहीं रही है ' कविता में पाट - पाट पर क्या बिखरी है ?",
        "options": [
            "शोभा श्री",
            "हरीतिमा",
            "सुगंध",
            "उज्ज्वलता"
        ],
        "answer": "शोभा श्री"
    },
    {
        "question": " कवि ने ' अट नहीं रही है ' कविता में किस महीने की मादकता या आभा का वर्णन किया है ?",
        "options": [
            "कार्तिक",
            "भादों",
            "फागुन",
            "माघ"
        ],
        "answer": "फागुन"
    },
    {
        "question": " किस की आभा नहीं ' हट ' रही है ?",
        "options": [
            "फागुन",
            "हवा",
            "वसंत",
            "सूरज"
        ],
        "answer": "फागुन"
    },
    {
        "question": "' अट नहीं रही है ' वाक्य का क्या अर्थ है ?",
        "options": [
            "न भरना",
            "न सुहाना",
            "न समाना",
            "आवाज़ न आना"
        ],
        "answer": "न समाना"
    },
    {
        "question": " ' मंद - गंध -पुष्प -माल' का धारक कौन कहा गया है ?",
        "options": [
            "फागुन",
            "आकाश",
            "चैत्र",
            "बैसाख"
        ],
        "answer": "फागुन"
    }
]